
\chapter{引言}
\label{chap:introduction}

\section{什么是\TeX和\LaTeX}

我们先从一个很冷的、可能只有码农能找到笑点的笑话开始。

\begin{quotation}
Linus、Richard Stallman和Don Knuth一同参加一个会议。Linus说：“上帝说我创造了世界上最优秀的操作系统。” Richard Stallman自然不甘示弱，他说：“上帝说我创造了世界上最好用的编辑器。” Don Knuth一脸疑惑的说：“等等，我什么时候说过这些话？”
\end{quotation}

高德纳（Knuth的中文名）是历史上最年轻的图灵奖获得者，并且是靠写书拿奖的。这本书就是《计算机程序设计的艺术》（The Art of Computer Programming，简称TAOCP）\footnote{据说Bill Gates说过如下话语：“如果你认为你是一名真正优秀的程序员，就去读第一卷，确定可以解决其中所有的问题。”“如果你能读懂整套书的话，请给我发一份你的简历。”}。高德纳在写书时，发现当时的计算机排版质量很差，于是抛开了书，开始写一个排版程序\footnote{是不是很像处女座哈哈。}。这个排版程序，就是\TeX\footnote{书写时，三个字母都是大写，字母E应当低于其他两个字母。在不支持下标的系统中可写为“TeX”。}，发音为“泰赫”。

\TeX 虽然强大，但是900多条命令使用起来太过麻烦。小说告诉我们，“但是”之后作者总是笔锋一转，大救星从天而降……好了，我们的救星就是Lamport，他为\TeX 编写了一组宏包（package）并命名为\LaTeX\footnote{同上。在不支持下标的系统中可写为“LaTeX”。}。从某种意义上来说，\TeX 类似于砖头，而\LaTeX~则像垒好的模型，将格式的细节隐藏在样式之后，成为目前最流行的科技写作工具之一\footnote{主要是数学、物理、计算机三个学科。}。

\section{什么样的论文适合用\LaTeX}

没有放之四海皆准的真理，不然金三胖……写论文也是这样。\LaTeX 是一门不算简单的语言，不是只要点点鼠标就能弄好的。那么，什么样的人适合使用\LaTeX 呢？

1. 有志于进入数学、物理和计算机这三个学科的学术界。

这三个领域中\LaTeX~比较占主流，许多期刊甚至只提供\LaTeX~模板。当然，国内某些期刊除外，呵呵。

2. 看见代码或者命令行不会反胃。

如果你见过、听说或者用过命令行、脚本、版本控制、程序设计语言等东西，并且在看到以上这些词汇后还没有反胃的话，作者推荐你使用\LaTeX 完成论文。

大多数人不喜欢编程，甚至敲一下dir就会晕倒过去。对于反胃的同学，作者只能摊双手表示同情，并推荐你读一下《禅与摩托车维修艺术》\footnote{http://book.douban.com/subject/6811366/}。

\section{安装}

\TeX/\LaTeX是一个庞大的排版系统，涉及排版引擎、编译脚本、格式转换工具、字体、宏包等各种内容，因此，通常使用 \TeX 发行版将所有组件集合起来打包发布。

目前国内最流行的发行版是C\TeX\footnote{http://www.ctex.org} 和\TeX Live\footnote{http://www.tug.org/texlive/}，功能相似，没有优劣之分。

安装发行版之后，需要编辑器来写文档。一些常用的编辑器如下：

\begin{description}
  \item[WinEdt] C\TeX 中包含的编辑器，可能是国内最常用的。
  \item[TeXworks] \TeX Live中包含的编辑器，功能较为简单，但足够使用。
  \item[Emacs+AUCTeX] Emacs党必备，通常认为是最好的\LaTeX编辑器之一。
  \item[TeXmaker] 一个开源\TeX编辑器，界面比较漂亮。
  \item[Sublime Text] 通用文本编辑器，适合简单书写文档。
  \item[notepad++] 通用文本编辑器，适合简单书写文档。
\end{description}

作者使用TeXmaker和Sublime Text 3进行论文写作和宏包编写。

\section{学习和使用}
